\section{Sandsynlighedsregning}
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}

\paragraph{1.} Lad $X$ være normalfordelt med middelværdi $\mu$ og varians
$\sigma^2$, og lad $Y=\exp(X)$. Lad $f_X$, $F_X$, $f_Y$ og $F_X$
være sandsynlighedstætheden og fordelingsfunktionerne for henholdsvis $X$ og
$Y$. Der gælder at $F_X(x) = F_Y(\exp(x))$. Substitueres $x$ med $\log
y, y > 0$ fås $F_X(y) = F_Y(\log y)$, hvorved $f_Y(y), y > 0$ kan udregnes:

\begin{align*}
f_Y(y) &= \frac{\diff}{\diff y} F_Y(y) \\
&= \frac{\diff}{\diff y} F_X(\log y) \\
&= \frac{1}{y} f_X(\log y) \\
&= \frac{1}{y} \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\exp\left( -\frac{(\log y - \mu)^2}{2\sigma^2} \right) \\ 
&= \frac{1}{y\sqrt{2\pi\sigma^2}}\exp\left( -\frac{(\log y - \mu)^2}{2\sigma^2} \right) 
\end{align*}


\paragraph{2.} Middelværdien for $Y$ findes, ved at substitueres med $x +
\mu + \frac{\sigma^2}{2} = \log y$, hvor det bruges at $\frac{\diff y}{\diff
x} = \exp(x + \mu + \frac{\sigma^2}{2})$:

\begin{align*}
\mathrm{E}(Y)
&= \int_0^\infty y*f_Y(y)\ \diff y \\
&= \int_0^\infty f_X(\log y)\ \diff y \\
&= \int_{-\infty}^\infty
     f_X\left(x + \mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) *
     \exp\left(x + \mu + \frac{\sigma^2}{2}\right)
   \ \diff x \\
&= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) * \left(\int_{-\infty}^\infty
     f_X\left(x + \mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) *
     \exp(x)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) * \left(\int_{-\infty}^\infty
     \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} *
     \exp\left(-\frac{(x + \mu + \frac{\sigma^2}{2} - \mu)^2}{2\sigma^2}\right) *
     \exp(x)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) * \left(\int_{-\infty}^\infty
     \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} *
     \exp\left(-\frac{(x + \frac{\sigma^2}{2})^2}{2\sigma^2} + x\right)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) * \left(\int_{-\infty}^\infty
     \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}} *
     \exp\left(-\frac{(x - \frac{\sigma^2}{2})^2}{2\sigma^2}\right)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right) \\
\end{align*}

Her udnyttes i det næstsidste trin, at $-\frac{(x +
\frac{\sigma^2}{2})^2}{2\sigma^2} + x$ har dobbeltroden $\frac{\sigma^2}{2}$, og
dermed kan omskrives. I det sidste trin bruges, at indholdet af integral blot er
tæthedsfunktionen til normalfordelingen med middelværdi $\frac{\sigma^2}{2}$
og varians $\sigma^2$. Dette integral har netop værdien $1$ og forsvinder
derfor.

\paragraph{3.} Vi skal finde variansen $\mathrm{Var}(Y) = \mathrm{E}(Y^2)
- (\mathrm{E}(Y))^2$. Vi ved at $(\mathrm{E}(Y))^2 = \exp(\mu+\sigma^2
/ 2)^2 = \exp(2\mu + \sigma^2)$. Nu mangler altså blot at vise, at
$\mathrm{E}(Y^2)=\exp(\sigma^2)\exp(2\mu+\sigma^2) = \exp(2\mu+ 2\sigma^2)$
for at $\mathrm{Var}(Y) = (\exp(\sigma^2) - 1)\exp(2\mu+\sigma^2) =
\exp(2\mu+2\sigma^2) - \exp(2\mu+\sigma^2)$ er opfyldt.\\
\\
Der laves substitution med $x + \sigma^2 + \mu = \log y$, hvor
$\frac{\diff y}{\diff x} = \exp\left(x+\sigma^2 + \mu\right)$:
\begin{align*}
\mathrm{E}(Y^2)
&= \int_0^\infty y^2 * f_Y(y)\ \diff y \\
&= \int_0^\infty y * f_X(\log y)\ \diff y \\
&= \int_{-\infty}^\infty
      \exp(x+\sigma^2 + \mu) *
       f_X(x+\sigma^2 + \mu) *
      \exp(x+\sigma^2 + \mu)
   \ \diff x \\
&= \int_{-\infty}^\infty
      \exp(2x+2\sigma^2 + 2\mu) *
       f_X(x+\sigma^2 + \mu)
   \ \diff x \\
&= \exp(2\sigma^2 + 2\mu) *
   (\int_{-\infty}^\infty
      \exp(2x) *
       f_X(x+\sigma^2 + \mu)
   \ \diff x)\\
&= \exp(2sigma^2 + 2\mu) *
   \left(\int_{-\infty}^\infty
      \exp(2x) *
      \exp\left(
        -\frac{(x+\sigma^2)^2}{2\sigma^2}
      \right)
   \ \diff x\right)\\
&= \exp(2\sigma^2 + 2\mu) *
   \left(\int_{-\infty}^\infty
      \exp\left(
        -\frac{(x+\sigma^2)^2 - 4\sigma^2 x}{2\sigma^2}
      \right)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp(2\sigma^2 + 2\mu) *
   \left(\int_{-\infty}^\infty
      \exp\left(
        -\frac{(x-\sigma^2)^2}{2\sigma^2}
      \right)
   \ \diff x\right) \\
&= \exp(2\sigma^2 + 2\mu)
\end{align*}

\paragraph{4.} Det ses direkte ud af formlen for normalfordelingen at den er
symmetrisk omkring $\mu$, altså med andre ord at $f_X(\mu - x) = f_X(\mu + x)$.
Dette er i sig selv nok til at vise, at medianen for $X$ er $\mu$:

\begin{align*}
F_X(\mu) &= \int_{-\infty}^\mu f_X(x)\ \diff x \\
&=\int_{-\infty}^0 f_X(\mu + x)\ \diff x \\
&=\frac{1}{2}\left(2\int_{-\infty}^0 f_X(\mu + x)\ \diff x\right) \\
&=\frac{1}{2}\left(\int_{-\infty}^0 f_X(\mu + x)\ \diff x + \int_{-\infty}^0 f_X(\mu - x)\ \diff x\right) \\
&=\frac{1}{2}\left(\int_{-\infty}^0 f_X(\mu + x)\ \diff x + \int_0^\infty f_X(\mu + x)\ \diff x\right) \\
&=\frac{1}{2}\int_{-\infty}^\infty f_X(\mu + x)\ \diff x \\
&=\frac{1}{2}\int_{-\infty}^\infty f_X(\mu + x)\ \diff x \\
&=\frac{1}{2}\int_{-\infty}^\infty f_X(x)\ \diff x \\
&=\frac{1}{2}
\end{align*}

Ved at bruge at $F_X(x) = F_Y(\exp(x))$ fås at $F_Y(\mathrm{exp}(\mu))
= F_X(\mu) = \frac{1}{2}$, hvorved medianen for $Y$ er $\exp(\mu)$.
